% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames*,x11names*}{xcolor}
%
\documentclass[
  10pt,
  spanish,
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
  \setmainfont[]{Hack Nerd Font}
\fi

\pagestyle{head}
\firstpageheader{\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{logo}}{\textbf{Departamento de Matemáticas\linebreak \class}\linebreak \examnum}{\includegraphics[width=0.1\columnwidth]{logo}}
\runningheader{\class}{\examnum}{Página \thepage\ of \numpages}
\runningheadrule


% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Resumen normativo},
  colorlinks=true,
  linkcolor=Maroon,
  filecolor=Maroon,
  citecolor=Blue,
  urlcolor=red,
}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage{longtable,booktabs}
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{spanish}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=spanish]{babel}
\fi

\title{Resumen normativo}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}
\hypertarget{normativa}{%
\section{Normativa}\label{normativa}}

\hypertarget{enlaces-a-la-normativa}{%
\subsection{Enlaces a la normativa}\label{enlaces-a-la-normativa}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \href{https://educa.aragon.es/web/guest/-/normativa-eso}{Normativa
  ESO}
\item
  \href{https://educa.aragon.es/web/guest/-/norma-bachillerato}{Normativa
  Bahillerato}
\item
  \href{https://www.boe.es/buscar/pdf/1996/BOE-A-1996-3834-consolidado.pdf}{Reglamento
  Orgánico de los Institutos de Educación Secundaria - Real Decreto
  83/1996} -Ver capítulo III para departamentos didácticos-
\item
  \href{https://educa.aragon.es/documents/20126/521996/218+ORDEN+IOF+IES+boa\%281\%29.pdf/8cf0ff03-d0b5-b3f3-19c5-7ebf57d9de60?t=1578923050654}{Organización
  y funcionamiento de los IES de la Comunidad Autónoma de Aragón}
\item
  \href{https://educa.aragon.es/documents/20126/2789389/ECD+1172+2022+de+2+de+agosto+\%28curr\%C3\%ADculo+y+evaluaci\%C3\%B3n+ESO\%29.pdf/8659291a-b7d9-66a8-b6d6-59d9c88d78b1?t=1661768667394}{Orden
  ECD/1172/2022, de 2 de agosto, por la que se aprueban el currículo y
  las características de la evaluación de la Educación Secundaria
  Obligatoria y se autoriza su aplicación en los centros docentes de la
  Comunidad Autónoma de Aragón}
\item
  \href{https://educa.aragon.es/documents/20126/2789392/ECD+1173+2022+de+3+de+agosto+\%28curr\%C3\%ADculo+y+evaluaci\%C3\%B3n+Bachillerato\%29.pdf/df988f84-b700-ada0-4a95-98e060083e30?t=1661776021789}{Orden
  ECD/1173/2022, de 3 de agosto, por la que se aprueban el currículo y
  las características de la evaluación del Bachillerato y se autoriza su
  aplicación en los centros docentes de la comunidad autónoma de Aragón}
\item
  \href{https://educa.aragon.es/documents/20126/521996/218+ORDEN+IOF+IES+boa\%281\%29.pdf/8cf0ff03-d0b5-b3f3-19c5-7ebf57d9de60?t=1578923050654}{ORDEN
  de 18 de mayo de 2015, de la Consejera de Educación, Universidad,
  Cultura y Deporte por la que se aprueban las Instrucciones que regulan
  la organización y el funcionamiento de los Institutos de Educación
  Secundaria de la Comunidad Autónoma de Aragón.}
  *\href{https://educa.aragon.es/documents/20126/521996/219+IOF+Secundaria.pdf/c0f5509d-c263-dafe-abb7-3e610a878251?t=1578923051681}{ORDEN
  ECD/779/2016, de 11 de julio, por la que se modifica el anexo de la
  Orden de 18 de mayo de 2015, de la Consejera de Educación,
  Universidad, Cultura y Deporte, por la que se aprueban las
  Instrucciones que regulan la organización y el funcionamiento de los
  Institutos de Educación Secundaria de la Comunidad Autónoma de Aragón}
\end{itemize}

\hypertarget{resumen-normativo-relativo-a-departamentos-diduxe1cticos}{%
\section{Resumen normativo relativo a departamentos
didácticos}\label{resumen-normativo-relativo-a-departamentos-diduxe1cticos}}

\hypertarget{competencias-de-los-departamentos-diduxe1cticos-boe}{%
\subsection{Competencias de los departamentos didácticos
BOE}\label{competencias-de-los-departamentos-diduxe1cticos-boe}}

Son competencias de los departamentos didácticos:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\tightlist
\item
  Formular propuestas al equipo directivo y al claustro relativas a la
  elaboración o modificación del proyecto educativo del instituto y la
  programación general anual.
\item
  Formular propuestas a la comisión de coordinación pedagógica relativas
  a la elaboración o modificación de los proyectos curriculares de
  etapa.
\item
  Elaborar, antes del comienzo del curso académico, \textbf{la
  programación didáctica} de las enseñanzas correspondientes a las
  áreas, materias y módulos integrados en el departamento, bajo la
  coordinación y dirección del jefe del mismo, y de acuerdo con las
  directrices generales establecidas por la comisión de coordinación
  pedagógica. La programación didáctica incluirá, para cada etapa, los
  aspectos señalados en el artículo 68 de este Reglamento.
\item
  Promover la investigación educativa y proponer actividades de
  perfeccionamiento de sus miembros.
\item
  Mantener actualizada la metodología didáctica.
\end{enumerate}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item
  Colaborar con el departamento de orientación, bajo la dirección del
  jefe de estudios, en la prevención y detección temprana de problemas
  de aprendizaje, y elaborar la programación y aplicación de
  adaptaciones curriculares para los alumnos que lo precisen, entre
  ellos los alumnos con necesidades educativas especiales y los que
  sigan programas de diversificación.
\item
  Organizar y realizar \textbf{actividades complementarias} en
  colaboración con el departamento correspondiente.
\item
  Organizar y realizar las \textbf{pruebas} necesarias para los alumnos
  de bachillerato o de ciclos formativos con materias o módulos
  \textbf{pendientes} y, en su caso, para los alumnos libres.
\item
  Resolver las \textbf{reclamaciones} derivadas del proceso de
  evaluación que los alumnos formulen al departamento y dictar los
  informes pertinentes.
\item
  Elaborar, a final de curso, una \textbf{memoria} en la que se evalúe
  el desarrollo de la programación didáctica, la práctica docente y los
  resultados obtenidos.
\item
  Proponer \textbf{materias optativas} dependientes del departamento,
  que serán impartidas por los profesores del mismo.
  (\href{zotero://select/library/items/4NHKIK3G}{BOE, p.~21})
\end{enumerate}

\hypertarget{competencias-de-los-jefes-de-los-departamentos-diduxe1cticos-boe}{%
\subsection{Competencias de los jefes de los departamentos didácticos
BOE}\label{competencias-de-los-jefes-de-los-departamentos-diduxe1cticos-boe}}

Son competencias del jefe de departamento:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\tightlist
\item
  Participar en la elaboración del proyecto curricular de etapa,
  coordinar la elaboración de la programación didáctica de las áreas,
  materias o módulos que se integran en el departamento y la memoria
  final de curso, así como redactar ambas.
\item
  Dirigir y coordinar las actividades académicas del departamento.
\item
  Convocar y presidir las reuniones ordinarias del departamento y las
  que, con carácter extraordinario, fuera preciso celebrar.
\item
  \textbf{Elaborar y dar a conocer a los alumnos la información relativa
  a la programación}, con especial referencia a los objetivos, los
  mínimos exigibles y los criterios de evaluación.
\item
  \textbf{Realizar las convocatorias, cuando corresponda, de los
  exámenes} para los alumnos de bachillerato o ciclos formativos con
  materias o módulos \textbf{pendientes}, alumnos libres, y de las
  pruebas extraordinarias, siempre en coordinación con la jefatura de
  estudios. \textbf{Presidir la realización de los ejercicios
  correspondientes y evaluarlos} en colaboración con los miembros del
  departamento.
\end{enumerate}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item
  Velar por el cumplimiento de la programación didáctica del
  departamento y la correcta aplicación de los criterios de evaluación.
\item
  \textbf{Resolver las reclamaciones de final de curso} que afecten a su
  departamento, de acuerdo con las deliberaciones de sus miembros, y
  elaborar los informes pertinentes.
\item
  Coordinar la organización de espacios e instalaciones,
  \textbf{adquirir el material} y el equipamiento específico asignado al
  departamento, y velar por su mantenimiento.
\item
  Promover la evaluación de la práctica docente de su departamento y de
  los distintos proyectos y actividades del mismo.
  ~(\href{zotero://select/library/items/4NHKIK3G}{BOE, p.~22})
\end{enumerate}

\hypertarget{organizaciuxf3n-de-los-departamentos-diduxe1cticos-boa}{%
\subsection{Organización de los Departamentos Didácticos
BOA}\label{organizaciuxf3n-de-los-departamentos-diduxe1cticos-boa}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Las funciones y las competencias de dichos departamentos didácticos
  son las reguladas en el Título III del Reglamento Orgánico de los
  Institutos de Educación Secundaria.
\item
  Los Departamentos Didácticos celebrarán \textbf{reuniones semanales}
  que serán de obligada asistencia para todos sus miembros. \textbf{Al
  menos una vez al mes}, las reuniones de los Departamentos Didácticos
  tendrán por objeto \textbf{evaluar el desarrollo de la Programación
  didáctica y establecer las medidas correctoras} que esa evaluación
  aconseje, arbitrando medidas que permitan la adecuada coordinación
  didáctica entre los profesores de los Departamentos didácticos de las
  Secciones y de los Institutos de Educación Secundaria. \textbf{Lo
  tratado en estas reuniones será recogido en las actas}
  correspondientes redactadas por el Jefe del Departamento. Los Jefes de
  los Departamentos Didácticos unipersonales evaluarán el desarrollo de
  la Programación didáctica y establecerán las modificaciones oportunas,
  todo lo cual será recogido en un informe mensual.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Para hacer posible el cumplimiento de estas tareas y facilitar las
  reuniones periódicas entre los componentes de un mismo Departamento
  didáctico, el Jefe de Estudios, al confeccionar los horarios,
  reservará un periodo complementario a la semana en la que los miembros
  de un mismo Departamento Didáctico queden libres de otras actividades.
  Esta hora figurará en los respectivos horarios individuales.
\item
  Al final del curso, los Departamentos Didácticos recogerán en una
  memoria la evaluación del desarrollo de la Programación Didáctica y
  los resultados obtenidos. \textbf{La memoria redactada por el Jefe de
  Departamento será entregada al Director antes del 30 de junio}, y será
  tenida en cuenta en la elaboración y, en su caso, en la revisión del
  Proyecto Curricular de Etapa y de la programación del curso
  siguiente." (\href{zotero://select/library/items/EQLCM8WD}{BOA,
  p.~20004})
\end{itemize}

\hypertarget{resumen-normativo-relativo-a-la-comisiuxf3n-de-coordinaciuxf3n-pedaguxf3gica}{%
\section{Resumen normativo relativo a la Comisión de Coordinación
Pedagógica}\label{resumen-normativo-relativo-a-la-comisiuxf3n-de-coordinaciuxf3n-pedaguxf3gica}}

\hypertarget{competencias-de-la-comisiuxf3n-de-coordinaciuxf3n-pedaguxf3gica-boe}{%
\subsection{Competencias de la comisión de coordinación pedagógica
BOE}\label{competencias-de-la-comisiuxf3n-de-coordinaciuxf3n-pedaguxf3gica-boe}}

Son competencias de la CCP:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\tightlist
\item
  Establecer las directrices generales para la elaboración y revisión de
  los \textbf{proyectos curriculares de etapa}.
\item
  Supervisar la elaboración y revisión, así como coordinar y
  responsabilizarse de la redacción de los proyectos curriculares de
  etapa y su posible modificación, y asegurar su coherencia con el
  proyecto educativo del instituto.
\item
  Establecer las directrices generales para la elaboración y revisión de
  las programaciones didácticas de los departamentos, del plan de
  orientación académica y profesional y del plan de acción tutorial,
  incluidos en el proyecto curricular de etapa.
\item
  Proponer al claustro los proyectos curriculares para su aprobación.
\item
  Velar por el cumplimiento y posterior evaluación de los proyectos
  curriculares de etapa.
\end{enumerate}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item
  Proponer al claustro la \textbf{planificación general de las sesiones
  de evaluación y calificación y el calendario de exámenes o pruebas
  extraordinarias}, de acuerdo con la jefatura de estudios.
\item
  \textbf{Proponer al claustro de profesores el plan para evaluar el
  proyecto curricular de cada etapa, los aspectos docentes del proyecto
  educativo y la programación general anual}, la evolución del
  rendimiento escolar del instituto y el proceso de enseñanza.
\item
  Fomentar la evaluación de todas las actividades y proyectos del
  instituto, colaborar con las evaluaciones que se lleven a cabo a
  iniciativa de los órganos de gobierno o de la Administración educativa
  e \textbf{impulsar planes de mejora} en caso de que se estime
  necesario, como resultado de dichas evaluaciones."
  (\href{zotero://select/library/items/4NHKIK3G}{BOE, p.~23})
  (\href{zotero://open-pdf/library/items/X227ID5M?page=23\&annotation=2HUA2UNU}{pdf})
\end{enumerate}

\hypertarget{competencias-de-la-ccp-boa}{%
\subsection{Competencias de la CCP
BOA}\label{competencias-de-la-ccp-boa}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  La composición, la organización y las competencias de la Comisión de
  Coordinación Pedagógica son las establecidas en el Título III,
  Capítulo IV del Reglamento Orgánico de los Institutos de Educación
  Secundaria. En los centros con menos de nueve unidades, el Claustro de
  Profesores asumirá las funciones de la citada Comisión.
\item
  La Comisión de Coordinación Pedagógica \textbf{se reunirá como mínimo
  una vez al mes} y celebrará \textbf{una sesión extraordinaria al
  comienzo del curso, otra al finalizar este} y cuantas otras se
  consideren necesarias.
\item
  La Comisión de Coordinación Pedagógica deberá establecer las
  d\textbf{irectrices generales para la elaboración y revisión de los
  Proyectos Curriculares de Etapa y de las Programaciones didácticas},
  incluidas en estos, con anterioridad al comienzo de la elaboración de
  dichas programaciones. Asimismo, la Comisión deberá establecer durante
  el mes de septiembre, y antes del inicio de las actividades lectivas,
  un calendario de actuaciones para el seguimiento y evaluación de los
  Proyectos Curriculares de Etapa y de las posibles modificaciones de
  los mismos, que puedan producirse como resultado de la evaluación, y
  solicitará del Servicio Provincial de Educación, Universidad, Cultura
  y Deporte el asesoramiento y apoyo que estimen oportunos.
\end{enumerate}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Durante el mes de septiembre y antes del inicio de las actividades
  lectivas, la Comisión de Coordinación Pedagógica propondrá al Claustro
  de Profesores, de acuerdo con la Jefatura de Estudios, \textbf{la
  planificación general de las sesiones de evaluación y calificación de
  los alumnos, así como el calendario de exámenes para su aprobación}.
  Esta planificación se incluirá además de en la Programación General
  Anual en el Plan de Acción Tutorial."
  (\href{zotero://select/library/items/EQLCM8WD}{BOA, p.~20005})
\end{enumerate}

\hypertarget{programaciones-diduxe1cticas}{%
\section{Programaciones didácticas}\label{programaciones-diduxe1cticas}}

\hypertarget{contenidos-de-la-programaciuxf3n-diduxe1ctica}{%
\subsection{Contenidos de la programación
didáctica}\label{contenidos-de-la-programaciuxf3n-diduxe1ctica}}

Las programaciones didácticas de cada curso incluirán, al menos, los
siguientes aspectos en cada materia o ámbito:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\tightlist
\item
  \textbf{Competencias específicas} y \textbf{criterios de evaluación}
  asociados a ellas.
\item
  Concreción, agrupamiento y secuenciación de los \textbf{saberes
  básicos} y \textbf{de los criterios de evaluación} en \textbf{unidades
  didácticas}.
\item
  \textbf{Procedimientos e instrumentos de evaluación}, con especial
  atención al carácter formativo de la evaluación y a su vinculación con
  los criterios de evaluación.
\item
  \textbf{Criterios de calificación}.
\item
  Características de la evaluación inicial, criterios para su
  valoración, así como consecuencias de sus resultados en la
  programación didáctica y, en su caso, el diseño de los instrumentos de
  evaluación.
\item
  Actuaciones generales de atención a las diferencias individuales y
  adaptaciones curriculares para el alumnado que las precise.
\item
  \textbf{Plan de seguimiento personal para el alumnado que no
  promociona}, de acuerdo con lo establecido en al artículo 19.4 de esta
  Orden
\item
  \textbf{Plan de refuerzo personalizado para materias o ámbitos no
  superados}, de acuerdo con lo establecido en al artículo 20 de esta
  Orden.
\end{enumerate}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\tightlist
\item
  \textbf{Estrategias didácticas y metodológicas:} Organización,
  recursos, agrupamientos, enfoques de enseñanza, criterios para la
  elaboración de situaciones de aprendizaje y otros elementos que se
  consideren necesarios.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{9}
\tightlist
\item
  \textbf{Concreción del Plan Lecto}r establecido en el Proyecto
  Curricular de Etapa.
\item
  \textbf{Concreción del Plan de implementación de elementos
  transversales} establecido en el Proyecto Curricular de Etapa.
\item
  \textbf{Concreción del Plan de utilización de las tecnologías
  digitales} establecido en el Proyecto Curricular de Etapa.
\item
  En su caso, medidas complementarias que se plantean para el
  tratamiento de las materias o ámbitos dentro de proyectos o
  itinerarios bilingües o plurilingües, o de proyectos de lenguas y
  modalidades lingüísticas propias de la Comunidad Autónoma de Aragón.
\item
  Mecanismos de revisión, evaluación y modificación de las
  programaciones didácticas en relación con los resultados académicos y
  procesos de mejora. ñ) \textbf{Actividades complementarias y
  extraescolares} programadas por cada departamento, equipos didáctico u
  órgano de coordinación didáctica que corresponda, de acuerdo con el
  programa anual de actividades complementarias y extraescolares
  establecidas por el centro, concretando la incidencia de las mismas en
  la evaluación del alumnado."
  (\href{zotero://select/library/items/KU7DTAKI}{BOA, p.~27864})
\end{enumerate}

\hypertarget{elementos-del-curruxedculo-boa}{%
\subsection{Elementos del currículo
BOA}\label{elementos-del-curruxedculo-boa}}

Definiciones de los elementos del currículo. A efectos de esta Orden se
entenderá por:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\item
  \textbf{Objetivos:} logros que se espera que el alumnado haya
  alcanzado al finalizar la etapa y cuya consecución está vinculada a la
  adquisición de las competencias clave y de las competencias
  específicas de las diferentes materias o ámbitos.
\item
  \textbf{Competencias clave:} desempeños que se consideran
  imprescindibles para que el alumnado pueda progresar con garantías de
  éxito en su itinerario formativo, y afrontar los principales retos y
  desafíos globales y locales. Dichas competencias clave aparecen
  recogidas en el anexo I de esta Orden, definiendo el Perfil de salida
  del alumnado al término de la enseñanza básica, y son la adaptación al
  sistema educativo español de las competencias clave establecidas en la
  Recomendación del Consejo de la Unión Europea de 22 de mayo de 2018
  relativa a las competencias clave para el aprendizaje permanente.
\item
  \textbf{Competencias específicas:} desempeños que el alumnado debe
  poder desplegar en actividades o en situaciones cuyo abordaje requiere
  de los saberes básicos de cada materia o ámbito. Las competencias
  específicas constituyen un elemento de conexión entre, por una parte,
  el Perfil de salida del alumnado, y por otra, los saberes básicos de
  las materias o ámbitos y los criterios de evaluación.
\end{enumerate}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{3}
\item
  \textbf{Criterios de evaluación:} referentes que indican los niveles
  de desempeño esperados en el alumnado en las actividades o situaciones
  de aprendizaje a las que se refieren las competencias específicas de
  cada materia o ámbito en un momento determinado de su proceso de
  aprendizaje.
\item
  \textbf{Saberes básicos:} conocimientos, destrezas y actitudes que
  constituyen los contenidos propios de una materia o ámbito cuyo
  aprendizaje es necesario para la adquisición de las competencias
  específicas.
\item
  \textbf{Situaciones de aprendizaje}: situaciones y actividades que
  implican el despliegue por parte del alumnado de actuaciones que
  contribuyen al desarrollo y adquisición de las competencias clave y
  las competencias específicas y cuyo diseño involucra el aprendizaje de
  diferentes saberes básicos asociados a una o varias materias o
  ámbitos." (\href{zotero://select/library/items/KU7DTAKI}{BOA,
  p.~27836})
\end{enumerate}

\hypertarget{curruxedculo-de-matemuxe1ticas}{%
\subsection{Currículo de
Matemáticas}\label{curruxedculo-de-matemuxe1ticas}}

\hypertarget{descriptores-operativos-de-la-competencias-clave-stem}{%
\subsubsection{Descriptores operativos de la competencias clave
STEM}\label{descriptores-operativos-de-la-competencias-clave-stem}}

En cuanto a la dimensión aplicada de las competencias clave, se ha
definido para cada una de ellas un conjunto de descriptores operativos,
partiendo de los diferentes marcos europeos de referencia existentes

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule
\begin{minipage}[b]{0.47\columnwidth}\raggedright
Al completar la Educación Primaria, el alumno o la alumna\ldots{}\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.47\columnwidth}\raggedright
Al completar la enseñanza básica, el alumno o la alumna\ldots{}\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\midrule
\endhead
\begin{minipage}[t]{0.47\columnwidth}\raggedright
STEM1. Utiliza, de manera guiada, algunos métodos inductivos y
deductivos propios del razonamiento matemático en situaciones conocidas,
y selecciona y emplea algunas estrategias para resolver problemas
reflexionando sobre las soluciones obtenidas.\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.47\columnwidth}\raggedright
STEM1. Utiliza métodos inductivos y deductivos propios del razonamiento
matemático en situaciones conocidas, y selecciona y emplea diferentes
estrategias para resolver problemas analizando críticamente las
soluciones y reformulando el procedimiento, si fuera necesario.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.47\columnwidth}\raggedright
STEM2. Utiliza el pensamiento científico para entender y explicar
algunos de los fenómenos que ocurren a su alrededor, confiando en el
conocimiento como motor de desarrollo, utilizando herramientas e
instrumentos adecuados, planteándose preguntas y realizando experimentos
sencillos de forma guiada.\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.47\columnwidth}\raggedright
STEM2. Utiliza el pensamiento científico para entender y explicar los
fenómenos que ocurren a su alrededor, confiando en el conocimiento como
motor de desarrollo, planteándose preguntas y comprobando hipótesis
mediante la experimentación y la indagación, utilizando herramientas e
instrumentos adecuados, apreciando la importancia de la precisión y la
veracidad y mostrando una actitud crítica acerca del alcance y las
limitaciones de la ciencia.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.47\columnwidth}\raggedright
STEM3. Realiza, de forma guiada, proyectos, diseñando, fabricando y
evaluando diferentes prototipos o modelos, adaptándose ante la
incertidumbre, para generar en equipo un producto creativo con un
objetivo concreto, procurando la participación de todo el grupo y
resolviendo pacíficamente los conflictos que puedan surgir.\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.47\columnwidth}\raggedright
STEM3. Plantea y desarrolla proyectos diseñando, fabricando y evaluando
diferentes prototipos o modelos para generar o utilizar productos que
den solución a una necesidad o problema de forma creativa y en equipo,
procurando la participación de todo el grupo, resolviendo pacíficamente
los conflictos que puedan surgir, adaptándose ante la incertidumbre y
valorando la importancia de la sostenibilidad.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.47\columnwidth}\raggedright
STEM4. Interpreta y transmite los elementos más relevantes de algunos
métodos y resultados científicos, matemáticos y tecnológicos de forma
clara y veraz, utilizando la terminología científica apropiada, en
diferentes formatos (dibujos, diagramas, gráficos, símbolos\ldots) y
aprovechando de forma crítica, ética y responsable la cultura digital
para compartir y construir nuevos conocimientos.\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.47\columnwidth}\raggedright
STEM4. Interpreta y transmite los elementos más relevantes de procesos,
razonamientos, demostraciones, métodos y resultados científicos,
matemáticos y tecnológicos de forma clara y precisa y en diferentes
formatos (gráficos, tablas, diagramas, fórmulas, esquemas,
símbolos\ldots), aprovechando de forma crítica la cultura digital e
incluyendo el lenguaje matemático-formal con ética y responsabilidad,
para compartir y construir nuevos conocimientos.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.47\columnwidth}\raggedright
STEM5. Participa en acciones fundamentadas científicamente para promover
la salud y preservar el medio ambiente y los seres vivos, aplicando
principios de ética y seguridad y practicando el consumo
responsable.\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.47\columnwidth}\raggedright
STEM5. Emprende acciones fundamentadas científicamente para promover la
salud física, mental y social, y preservar el medio ambiente y los seres
vivos; y aplica principios de ética y seguridad en la realización de
proyectos para transformar su entorno próximo de forma sostenible,
valorando su impacto global y practicando el consumo responsable.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\end{document}
